# Gglossary [словарь терминов]

[1]: https://ru.wikipedia.org/wiki/Сниппет "Snippet"
[2]: https://ru.wikipedia.org/wiki/Don’t_repeat_yourself "DRY"
[3]: https://ru.wikipedia.org/wiki/HTML "HTML"
[4]: https://ru.wikipedia.org/wiki/Markdown "Markdown"
[5]: https://ru.wikipedia.org/wiki/Репозиторий "Репозиторий"
[6]: https://ru.wikipedia.org/wiki/Git "Git"
[7]: https://ru.wikipedia.org/wiki/JavaScript "JavaScript"
[8]: https://ru.wikipedia.org/wiki/TypeScript "TypeScript"
[9]: https://ru.wikipedia.org/wiki/Node.js "Node.js"
[10]: https://ru.wikipedia.org/wiki/AngularJS "Angular"
[11]: https://en.wikipedia.org/wiki/Object-oriented_programming "ООП"
[12]: https://en.wikipedia.org/wiki/Object_(computer_science) "Object"
[13]: https://en.wikipedia.org/wiki/Class_(computer_programming) "Class"
[14]: https://en.wikipedia.org/wiki/Instance_(computer_science) "Instance"
[15]: https://en.wikipedia.org/wiki/Field_(computer_science) "Field"
[16]: https://en.wikipedia.org/wiki/Method_(computer_programming) "Method"
[17]: https://en.wikipedia.org/wiki/Attribute_(computing) "Attribute"
[18]: https://en.wikipedia.org/wiki/Property_(programming) "Property"
[19]: https://ru.wikipedia.org/wiki/Абстракция_данных "Абстракция"
[20]: https://ru.wikipedia.org/wiki/Инкапсуляция_(компьютерные_сети) "Инкапсуляция"
[21]: https://ru.wikipedia.org/wiki/Сокрытие_(программирование) "Сокрытие"
[22]: https://en.wikipedia.org/wiki/Object_composition "Композиция"
[23]: https://en.wikipedia.org/wiki/Inheritance_(object-oriented_programming) "Inheritance"
[24]: https://en.wikipedia.org/wiki/Delegation_(object-oriented_programming) "Delegation"
[25]: https://en.wikipedia.org/wiki/Polymorphism_(computer_science) "Polymorphism"
[26]: https://en.wikipedia.org/wiki/JSON "JSON"
[27]: https://en.wikipedia.org/wiki/Eval "Eval"
[28]: https://en.wikipedia.org/wiki/Read–eval–print_loop "REPL"
[29]: https://ru.wikipedia.org/wiki/Браузер "Браузер"
[30]: https://ru.wikipedia.org/wiki/Система_управления_версиями "система контроля версий"

## [Snippet][1] (gist)
[отрывок, фрагмент] фрагмент исходного текста или кода программы, применяемый в githab,   
gitlab и поисковых системах, текстовых редакторах и средах разработки.

## [DRY][2] 
принцип разработки программного обеспечения, нацеленный на снижение повторения информации различного рода, особенно в системах со множеством слоёв   
абстрагирования. Принцип DRY формулируется как: Каждая часть знания должна иметь единственное, непротиворечивое и авторитетное представление в рамках   
системы. Он был сформулирован Энди Хантом и Дэйвом Томасом. Они применяли этот принцип к «схемам баз данных, планам тестирования, сборкам   
программного обеспечения, даже к документации». Когда принцип DRY применяется успешно, изменение единственного элемента системы не требует внесения   
изменений в другие, логически не связанные элементы. Те элементы, которые логически связаны, изменяются предсказуемо и единообразно. 

## Повторное использование кода  
методология проектирования компьютерных и других систем, заключающаяся в том, что система (компьютерная программа, программный модуль) частично либо 
полностью должна составляться из частей, написанных ранее компонентов и/или частей другой системы, и эти компоненты должны применяться более одного   
раза. Повторное использование — основная методология, которая применяется для сокращения трудозатрат при разработке сложных систем. Библиотеки   
предоставляют общую достаточно универсальную функциональность, покрывающую избранную предметную область. Примеры: библиотека функций для работы с   
комплексными числами, библиотека функций для работы с 3D-графикой, библиотека для использования протокола TCP/IP, библиотека для работы с базами     
данных. Разработчики новой программы могут использовать существующие библиотеки для решения своих задач и не «изобретать велосипеды».

## [HTML][3]
HyperText Markup Language «язык гипертекстовой разметки»  
стандартизированный язык разметки документов во Всемирной паутине. Большинство веб-страниц содержат описание разметки на языке HTML (или XHTML).   
HTML интерпретируется браузерами; полученный в результате интерпретации форматированный текст отображается на экране монитора компьютера, телефона.

## [Markdown][4] 
облегчённый язык разметки, созданный с целью написания наиболее читаемого и удобного для правки текста, но пригодного для преобразования в языки для   
продвинутых публикаций (HTML, Rich Text и других).
- меньше порог входа [легче усваивается с нуля]

## [Репозиторий][5] 
хранилище — место, где хранятся и поддерживаются какие-либо данные. Чаще всего данные в репозитории хранятся в виде файлов, доступных для дальнейшего   
распространения по сети. Репозитории используются в системах управления версиями, в них хранятся все документы вместе с историей их изменения и другой   
служебной информацией.

## [Git][6]
распределённая система управления версиями. Проект был создан Линусом Торвальдсом для управления разработкой ядра Linux. Среди проектов, использующих   
Git — ядро Linux, Swift, Android, Drupal, Cairo, GNU Core Utilities, Mesa, Wine, Chromium, Compiz Fusion, FlightGear, jQuery, PHP, NASM, MediaWiki,   
DokuWiki, Qt, ряд дистрибутивов Linux.

## [JavaScript][7]
Поддерживает объектно-ориентированный, императивный и функциональный стили. Является реализацией языка ECMAScript. JavaScript обычно используется как   
встраиваемый язык для программного доступа к объектам приложений. Наиболее широкое применение находит в браузерах как язык сценариев для придания   
интерактивности веб-страницам. Основные архитектурные черты: динамическая типизация, слабая типизация, автоматическое управление памятью, прототипное   
программирование, функции как объекты первого класса.

## [TypeScript][8] 
##### Язык программирования для создания динамики в Web-браузере   
позиционируемый как средство разработки веб-приложений, расширяющее возможности JavaScript. TypeScript является обратно совместимым с JavaScript и   
компилируется в последний. Фактически, после компиляции программу на TypeScript можно выполнять в любом современном браузере или использовать   
совместно с серверной платформой Node.js. Код экспериментального компилятора, транслирующего TypeScript в JavaScript, распространяется под    
лицензией Apache. Его разработка ведётся в публичном репозитории через сервис GitHub.

## [Node.js][9]
программная платформа, основанная на движке V8 (транслирующем JavaScript в машинный код), превращающая JavaScript из узкоспециализированного языка в   
язык общего назначения. Node.js добавляет возможность JavaScript взаимодействовать с устройствами ввода-вывода через свой API (написанный на C++),   
подключать другие внешние библиотеки, написанные на разных языках, обеспечивая вызовы к ним из JavaScript-кода. Node.js применяется преимущественно   
на сервере, выполняя роль веб-сервера, но есть возможность разрабатывать на Node.js и десктопные оконные приложения (при помощи NW.js, AppJS или   
Electron для Linux, Windows и macOS) и даже программировать микроконтроллеры (например, tessel и espruino). В основе Node.js лежит   
событийно-ориентированное и асинхронное (или реактивное) программирование с неблокирующим вводом/выводом.
##### Выполняет JavaScript как программу операционной системы, утилиты ОС, пакетный менеджер NPM, компиляторы, составная часть VSCODE.

## [Angular][10]
JavaScript-фреймворк с открытым исходным кодом. Предназначен для разработки одностраничных приложений. Его цель — расширение браузерных приложений   
на основе MVC-шаблона, а также упрощение тестирования и разработки. Фреймворк работает с HTML, содержащим дополнительные пользовательские атрибуты,   
которые описываются директивами, и связывает ввод или вывод области страницы с моделью, представляющей собой обычные переменные JavaScript.   
Значения этих переменных задаются вручную или извлекаются из статических или динамических JSON-данных.

## [ООП][11]
Объектно-ориентированное программирование  
методология програмирования, основанная на представлении программы в виде совокупности объектов, каждый является экземпляром определённого класса,   
а классы образуют иерархию наследования. Основные принципы структурирования в случае ООП связаны с различными аспектами базового понимания 
предметной задачи, которое требуется для оптимального управления соответствующей моделью:
- абстракция для выделения в моделируемом предмете важного для решения конкретной задачи по предмету,   
  в конечном счёте — контекстное понимание предмета, формализуемое в виде класса;
- инкапсуляция для быстрой и безопасной организации собственно иерархической управляемости: чтобы было достаточно простой команды «что делать»,   
  без одновременного уточнения как именно делать, так как это уже другой уровень управления;
- наследование для быстрой и безопасной организации родственных понятий: чтобы было достаточно на каждом иерархическом шаге учитывать только   
  изменения, не дублируя всё остальное, учтённое на предыдущих шагах;
- полиморфизм для определения точки, в которой единое управление лучше распараллелить или наоборот — собрать воедино.

## [Object][12]
В основе классов объектно-ориентированное программирование парадигмы, объект относится к конкретному примеру из в классе, где объект может быть   
комбинацией переменных, функций и структуры данных. В управлении реляционной базой данных объектом может быть таблица или столбец или связь между   
данными и сущностью базы данных (например, связь возраста человека с конкретным человеком).

## [Class][13]
В OOП, класс представляет собой расширяемый программно-коду шаблон для создания объектов, что обеспечивает начальные значения для состояния   
(переменных - членов) и реализаций поведения (функция или членов методы ). Во многих языках имя класса используется как имя класса (сам шаблон),   
имя конструктора класса по умолчанию ( подпрограмма, создающая объекты), а также как тип объектов. генерируется путем создания экземпляра класса;   
эти различные понятия легко объединить. Когда объект создается конструктором класса, результирующий объект называется экземпляром класса, а   
переменные-члены, специфичные для объекта, называются переменными экземпляра, в отличие от переменных класса, общих для всего класса. В некоторых   
языках классы являются только функцией времени компиляции (новые классы не могут быть объявлены во время выполнения), в то время как в других   
языках классы являются гражданами первого класса и, как правило, сами являются объектами (обычно типа Class или аналогичными). В этих языках   
класс, который создает классы, называется метаклассом.

## [Instance][14]
В ООП, экземпляр - это конкретное вхождение любого объекта, существующего обычно во время выполнения компьютерной программы. Формально «экземпляр»   
является синонимом «объекта», поскольку каждый из них представляет собой определенное значение (реализацию), и их можно назвать объектом   
экземпляра; «экземпляр» подчеркивает четкую идентичность объекта. Создание экземпляра называется созданием экземпляра. В программировании на   
основе классов, объекты создаются из классов с помощью подпрограмм, называемых конструкторами, а уничтожены деструкторов. Объект является   
экземпляром класса и может называться экземпляром класса или объектом класса; Инстанциация тогда также известна как строительство. Не все классы   
могут быть созданы - абстрактные классы не могут быть созданы, в то время как классы, которые могут быть созданы, называются конкретными классами.   
В программировании на основе прототипов создание экземпляров выполняется путем копирования (клонирования) экземпляра прототипа.

## [Field][15]
В ООП, поле являются данными, инкапсулированных в пределах класса или объекта. В случае обычного поля (также называемого переменной экземпляра) для   
каждого экземпляра объекта есть переменная экземпляра: например, у Employeeкласса есть Nameполе, и для каждого сотрудника существует одно отдельное   
имя. Статическое поле (также называемое переменной класса) - это одна переменная, которая используется всеми экземплярами. Поля абстрагируются от  
свойств, которые позволяют им быть считаны/записаны, как если бы они были полями, но они могут быть переведены на геттерные и сеттер вызовов методов.

## [Method][16]
Метод в ООП является процедурой, связанной с сообщением и объектом. Объект состоит из данных и поведения. Данные и поведение содержат интерфейс,   
который определяет, как объект может использоваться любым из различных потребителей объекта. Данные представлены как свойства объекта, а поведение -   
как методы объекта. Например, Windowобъект может иметь такие методы, как openи close, в то время как его состояние (независимо от того, открыт он или   
закрыт в любой данный момент времени) будет свойством.Методы также предоставляют интерфейс, который другие классы используют для доступа и изменения  
свойств данных объекта. Это известно как инкапсуляция. Инкапсуляция и переопределение являются двумя основными отличительными признаками между   
вызовами методов и процедур.

## [Attribute][17]
В вычислениях, атрибут является спецификацией, которая определяет свойство в качестве объекта, элемент или файл. Он также может ссылаться или   
устанавливать конкретное значение для данного экземпляра такового. Для ясности, атрибуты должны более правильно считаться метаданными. Атрибут часто  
и обычно является свойством свойства. Однако при фактическом использовании термин атрибут может и часто обрабатывается как эквивалент свойства в  
зависимости от обсуждаемой технологии. Атрибут объекта обычно состоит из имени и значения; элемента, типа или имени класса; файла, имя и расширение.

## [Property][18]
Свойство, в некоторых OOП, это особый вид класса элемента, промежуточном в функциональности между полем (или элементом данных) и методой. Синтаксис  
для чтения и записи свойств аналогичен полям, но чтение и запись свойств (обычно) переводятся в вызовы методов 'getter' и 'setter'. Подобный полям  
синтаксис легче читать и записывать, чем множество вызовов методов, однако вставка вызовов методов «под капот» позволяет проверять данные, активно   
обновлять (например, GUI).элементы), или реализация того, что можно назвать «полями только для чтения».

## [Абстракция][19]
Абстракция в OOП — это использование только тех характеристик объекта, которые с достаточной точностью представляют его в данной системе. Основная  
идея состоит в том, чтобы представить объект минимальным набором полей и методов и при этом с достаточной точностью для решаемой задачи. Абстракция   
данных — одно из наиболее старых понятий объектно-ориентированного программирования, возникшее ещё до его появления. Абстракция данных связывает  
лежащий в основе тип данных с набором операций над ним (см. также абстрактный тип данных). Пользователь типа данных не имеет прямого доступа к его   
реализации, но может работать с данными через предоставленный набор операций. Преимущество абстракции данных в разделении операций над данными и   
внутреннего представления этих данных, что позволяет изменять реализацию, не затрагивая пользователей типа данных.

## [Инкапсуляция][20]
В разных языках программирования термин «инкапсуляция» относится к одной или обеим одновременно следующим нотациям:  
- механизм языка, позволяющий ограничить доступ одних компонентов программы к другим;
- языковая конструкция, позволяющая связать данные с методами, предназначенными для обработки этих данных.  

Слово "инкапсуляция" от латинского in capsula — "размещение в оболочке". Таким образом, она можно интуитивно понимать как изоляцию, закрытие   
чего-либо инородного с целью исключения влияния на окружающее, обеспечение доступности главного, выделение основного содержания путём помещения   
всего мешающего, второстепенного в некую условную капсулу (чёрный ящик).

## [Сокрытие][21]
Сокрытие в программировании — принцип проектирования, заключающийся в разграничении доступа различных частей программы к внутренним компонентам друг   
друга. В одних языках (например, C++) термин тесно пересекается (вплоть до отождествления) с инкапсуляцией, в других (например, ML) эти понятия   
абсолютно независимы. В некоторых языках (например, Smalltalk или Python) сокрытие отсутствует, хотя возможности инкапсуляции развиты хорошо. Полное   
сокрытие также обеспечивает лексическая область видимости (используемая в таких языках как Scheme и Standard ML), которая во многих задачах делает   
ненужным применение средств инкапсуляции.

## [Композиция][22]
в ООП - это принцип, согласно которому классы должны достигать полиморфного поведения и повторного использования кода посредством их композиции   
(путем включения экземпляров других классов, которые реализуют желаемую функциональность), а не наследования от базовый или родительский класс.
Композиция объекта относится к логической или концептуальной структуре информации, а не к реализации или физической структуре данных, используемой для   
ее представления. Например, последовательность отличается от набора, потому что (среди прочего) порядок составленных элементов имеет значение для  
первых, но не для последних. Структуры данных, такие как массивы , связанные списки , хеш-таблицы и многие другие, могут использоваться для реализации 
любого из них. Возможно, сбивает с толку, одни и те же термины используются как для структур данных, так и для композитов. Например, « двоичное дерево»  
«может относиться к любому: в качестве структуры данных это средство доступа к линейной последовательности элементов, и фактические позиции элементов в  
дереве не имеют значения (дерево может быть переставлено внутри, как угодно, без изменения его значения). Однако, как композиция объекта, позиции   
актуальны, и изменение их изменило бы значение (как, например, в кладограммах).

## [Inheritance][23]
в ООП, наследование - является механизмом базирование объект или класса на другой объект (прототип на основе наследования) или класс (наследования   
классов на основе), сохраняя подобную реализацию. Также определяется как получение новых классов (подклассов) из существующих (суперкласса или базового  
класса) и формирование их в иерархию классов. В большинстве объектно-ориентированных языков на основе классов объект, созданный с помощью наследования   
(«дочерний объект»), приобретает все свойства и поведение родительского объекта (за исключением: конструкторов , деструктора, перегруженных операторов   
идружественные функции базового класса). Наследование позволяет программистам создавать классы, которые основаны на существующих классах, чтобы  
определять новую реализацию, сохраняя при этом то же поведение ( реализуя интерфейс ), повторно использовать код и независимо расширять оригинальное   
программное обеспечение через общедоступные классы и интерфейсы. Отношения объектов или классов посредством наследования порождают ориентированный граф.

## [Delegation][24]
В объектно-ориентированном программировании, делегирование относится к оценке члена (свойство или метод) одного объекта (приемник) в контексте другого   
исходного объекта (отправитель). Делегирование может быть сделано явно, путем передачи отправляющего объекта принимающему объекту, что может быть сделано  
на любом объектно-ориентированном языке ; или неявно, правилами поиска членов языка, что требует языковой поддержки функции. Неявное делегирование - это  
основной метод повторного использования поведения в программировании на основе прототипов , соответствующий наследованию в программировании на основе  
классов . Самыми известными языками, поддерживающими делегирование на уровне языка, являются Self, который включает в себя понятие делегирования через  
понятие изменяемых родительских слотов, которые используются при поиске методов при самостоятельных вызовах, и JavaScript; см. делегирование JavaScript.

## [Polymorphism][25]

В языках программирования и теории типов, полиморфизм является обеспечение единого интерфейса для субъектов различных типов или использование одного   
символа для представления нескольких различных типов. Наиболее распространенными основными классами полиморфизма являются:
- Специальный полиморфизм: определяет общий интерфейс для произвольного набора индивидуально определенных типов.
- Параметрический полиморфизм: когда один или несколько типов указываются не именем, а абстрактными символами, которые могут представлять любой тип.
- Подтипы (также называемый подтип полиморфизмом или включение полиморфизм ): когда имя обозначает экземпляры многих различных классовсвязанных с 
  некоторым общим суперклассом. 

## [JSON][26]
JavaScript Object Notation является открытым стандартом формат файла или обмен данными в формате, который использует читаемый человеком текст данных  
передачи объекты, состоящие из пар атрибут-значение и типов данных массива (или любого другого сериализуемого значения). Это очень распространенные   
данныеформат, с разнообразными приложениями, такими как замена XML в системах AJAX. JSON - это независимый от языка формат данных. Он был получен из  
JavaScript , но многие современные языки программирования включают код для генерации и анализа данных в формате JSON. Официальный интернет - тип носителя  
для JSON это application/json. В именах файлов JSON используется расширение .json.

## [Eval][27]
В некоторых языках программирования, evalявляется функцией, которая вычисляет строку, как будто это выражение и возвращает результат; в других он   
выполняет несколько строк кода, как если бы они были включены вместо строки, включающей eval. Входные данные evalне обязательно являются строкой;   
это может быть структурированное представление кода, такого как абстрактное синтаксическое дерево (например, формы Lisp ), или специального типа,  
такого как code(как в Python). Аналогом для утверждения являетсяexec, который выполняет строку (или код в другом формате), как если бы это был   
оператор; в некоторых языках, таких как Python, присутствуют оба, в то время как в других языках только один из них evalили execесть.

## [REPL][28]

Цикл read-eval-print, также называемый интерактивной оболочкой верхнего уровня или языковой оболочкой, представляет собой простую интерактивную среду   
компьютерного программирования, которая принимает однопользовательские входные данные (т. Е. Одиночные выражения ), оценивает (выполняет) и возвращает   
результат пользователю; Программа, написанная в среде REPL, выполняется кусочно. Термин обычно используется для обозначения интерфейсов программирования,   
аналогичных классической интерактивной среде машин Lisp . Типичные примеры включают оболочки командной строки и аналогичные среды для языков  
программирования, и методика очень характерна дляскриптовые языки. B REPL пользователь вводит одно или несколько выражений (а не целую единицу компиляции)  
и REPL оценивает их и отображает результаты. Цикл read-eval-print name происходит от имен примитивных функций Lisp, которые реализуют эту функциональность.

## [Браузер][29]
##### Клиентская часть для поддержки Web технологий  
web browser, прикладное программное обеспечение для просмотра страниц, содержания веб-документов, компьютерных файлов и их каталогов; управления   
веб-приложениями; а также для решения других задач. В глобальной сети браузеры используют для запроса, обработки, манипулирования и отображения содержания   
веб-сайтов. Многие современные браузеры также могут использоваться для обмена файлами с серверами FTP, а также для непосредственного просмотра содержания   
файлов многих графических форматов (gif, jpeg, png, svg), аудио-видео форматов (mp3, mpeg), текстовых форматов (pdf, djvu) и других файлов.
##### Браузер "безопасно" "выполняет" HTML,CSS,JsvsScript и создаеться изображение на мониторе. 

## [Cистема контроля версий][30]
программное обеспечение для облегчения работы с изменяющейся информацией. Система управления версиями позволяет хранить несколько версий одного и того же документа, при необходимости возвращаться к более ранним версиям, определять, кто и когда сделал то или иное изменение, и многое другое. Такие системы наиболее широко используются при разработке программного обеспечения для хранения исходных кодов разрабатываемой программы. Однако они могут с успехом применяться и в других областях, в которых ведётся работа с большим количеством непрерывно изменяющихся электронных документов. В частности, системы управления версиями применяются в САПР, обычно в составе систем управления данными об изделии (PDM).
##### Они могут быть децентрализованы [Git, Gitlab] и централизованы[Gitlab c Web-интерфесом].